\lstdefinestyle{appendixtxt}{
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,
    tabsize=4,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    frame=lines,
    rulecolor=\color{black}
}

\newcommand{\AppendixPyFile}[2]{%
  \subsection{#1}
  \lstinputlisting[style=appendixpy]{#2}
}

\newcommand{\AppendixPyRangeFile}[4]{%
  \subsection{#1}
  \lstinputlisting[style=appendixpy, firstline=#3, lastline=#4]{#2}
}

\newcommand{\AppendixTxtFile}[2]{%
  \subsection{#1}
  \lstinputlisting[style=appendixtxt]{#2}
}

\chapter{代码复现与数据来源说明}

本附录给出论文主要结果的复现方式、附件数据来源、输出文件对应关系以及核心代码清单。附录中的代码均通过\verb|\lstinputlisting|直接从\texttt{code/}目录引用，避免手工复制造成论文附录与实际运行代码不一致。

\section{运行环境与复现命令}

代码目录为\texttt{code/}，Python依赖由\texttt{uv}管理。进入\texttt{code/}目录后，完整复现顺序如下：

\begin{lstlisting}[style=appendixtxt]
uv run python scripts/run_all.py
uv run python scripts/run_award_audit.py
uv run python scripts/validate_outputs.py
uv run python -m compileall src scripts
uv run pytest
\end{lstlisting}

其中，\texttt{scripts/run\_all.py}生成五问基础求解结果，\texttt{scripts/run\_award\_audit.py}生成模型对照、敏感性分析和预测区间等增强证据，\texttt{scripts/validate\_outputs.py}检查关键表格、图件和约束条件是否满足。正文页数以最终编译结果为准，参考文献与附录不计入正文页数。

\section{原始附件数据来源}

所有模型输入均来自题目提供的五个附件，路径在\texttt{src/slope\_warning/config.py}中统一配置。表\ref{tab:appendix_data_sources}列出附件与问题的对应关系。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{附件数据与建模任务对应关系}
\label{tab:appendix_data_sources}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{1.5cm}L{3.0cm}X}
\toprule
问题 & 读取对象 & 建模用途 \\
\midrule
问题一 & 附件1：两组位移时序数据 & A、B两传感器同步位移校准，输出题目表1.1的5个校正值。 \\
问题二 & 附件2：位移时序数据 & 识别三阶段转换节点，建立分阶段位移模型并计算平均速度。 \\
问题三 & 附件3：训练集与实验集 & 训练集缺失补齐、异常识别和贡献排序；实验集表面位移估计。 \\
问题四 & 附件4：训练集与实验集 & 训练集阶段归一化残差建模；实验集指定时刻表面位移预测。 \\
问题五 & 附件5：监测数据 & 枚举六选五变量组合，建立速度分级预警机制。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

需要特别说明的是，附件4和附件5中爆破点距离、单段最大药量的空值表示该时刻无爆破事件，代码在构造爆破冲击特征时将其解释为零强度事件；附件4实验集的表面位移空值为题目要求预测的目标值，不作为普通缺失值补齐。全文没有使用外部生成数据替代附件数据。

\section{主要结果索引}

为保证只阅读PDF即可复核主要数值，附录将关键CSV结果整理为表格。正文引用附录表号，不依赖外部文件路径；表\ref{tab:appendix_outputs}给出附录结果与正文论证的对应关系。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{正文关键结果与附录表对应关系}
\label{tab:appendix_outputs}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{1.8cm}L{5.8cm}X}
\toprule
问题 & 复核位置 & 对应正文内容 \\
\midrule
问题一 & 正文表\ref{tab:q1_model_compare}、表\ref{tab:q1_delta_sensitivity}、表\ref{tab:q1_result} & 校准模型对照、Huber阈值敏感性、5个待校正值。 \\
问题二 & 表\ref{tab:appendix_q2_decision}、表\ref{tab:appendix_q2_candidates}、表\ref{tab:appendix_q2_bic} & 复合证据主节点、候选节点解释、分阶段模型阶数选择。 \\
问题三 & 表\ref{tab:appendix_q3_exp_pred} & 实验集表面位移估计节选。 \\
问题四 & 表\ref{tab:appendix_q4_intervals}、表\ref{tab:appendix_q4_shrinkage_cv} & 指定时刻预测值、经验预测区间、残差收缩系数CV对照。 \\
问题五 & 表\ref{tab:appendix_q5_combo_full}、表\ref{tab:appendix_q5_consensus_rank}、表\ref{tab:appendix_q5_warning_summary}、表\ref{tab:appendix_q5_inverse_leadtime} & 六选五组合评价、共识权重敏感性、三级预警事件与逆速度提前量。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

问题二同时保留速度水平跃迁节点作为对照。正文采用复合证据主节点第8108号和第9501号；速度跃迁点第8473号作为第一阶段转换的参考节点，而非正文最终阶段起点。

问题四残差收缩系数的正文表格和附录表\ref{tab:appendix_q4_shrinkage_cv}采用同一组时间块CV结果；$\lambda=0.80$在投影后RMSE上最优，且所有候选值的单调违背数均为0。

\section{公式与代码口径说明}

为避免正文公式与程序实现产生口径差异，表\ref{tab:appendix_formula_code_map}列出关键建模公式及其对应代码位置。正文数值均以这些实现为准。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{关键公式与代码实现口径对应表}
\label{tab:appendix_formula_code_map}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{2.4cm}X X}
\toprule
建模环节 & 正文口径 & 对应代码位置 \\
\midrule
爆破冲击 & $I_t=q_t/(d_t+0.5)^2$；非爆破时刻$q_t=0$，并构造6 h、24 h滞后衰减特征 & \path{src/slope_warning/common/features.py}中的\texttt{blast\_impulse}和\texttt{exp\_decay} \\
残差收缩 & 问题四主模型使用$\lambda=0.80$，主验证指标为时间块CV后单调投影RMSE & \path{src/slope_warning/questions/q4_prediction.py}；数值见表\ref{tab:appendix_q4_shrinkage_cv} \\
逆速度窗口 & 最近24 h窗口，即144个10 min采样点；有效样本不少于窗口三分之一，$R^2\ge0.55$且$b<0$ & \path{src/slope_warning/common/diagnostics.py}和\path{src/slope_warning/award/q5.py} \\
三级阈值 & $\theta_1,\theta_2,\theta_3$由6 h平滑速度的阶段分位数、最小等级间隔和持续时间条件共同确定 & \path{src/slope_warning/questions/q5_warning.py}；预警事件见表\ref{tab:appendix_q5_warning_summary} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter{关键结果附表}

本章摘录正文未完全展开但对复核较重要的数值结果。附表保留题目交付、模型选择和预警机制复核所需的关键字段，避免正文依赖外部CSV文件。

\section{问题二复合证据节点输出}

表\ref{tab:appendix_q2_decision}用于明确正文采用的主阶段节点。表\ref{tab:appendix_q2_candidates}用于说明主节点不是单一算法输出，而是由位移趋势、持续加速度和速度跃迁共同给出。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{问题二复合证据最终阶段节点}
\label{tab:appendix_q2_decision}
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{L{2.8cm}L{1.5cm}L{3.1cm}L{2.1cm}L{2.1cm}}
\toprule
转换 & 主节点 & 时间 & 位移/mm & 6 h速度/mm/h \\
\midrule
缓慢$\to$加速 & 8108 & 2024-06-29 07:10 & 353.923 & 0.636 \\
加速$\to$快速 & 9501 & 2024-07-08 23:20 & 785.711 & 2.781 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{问题二复合证据候选节点}
\label{tab:appendix_q2_candidates}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{2.1cm}L{2.5cm}L{1.3cm}L{1.2cm}L{2.7cm}X}
\toprule
转换 & 证据类型 & 编号 & 权重 & 时间 & 解释 \\
\midrule
缓慢$\to$加速 & 位移趋势变化 & 5290 & 0.20 & 06-09 17:30 & 分段位移拟合误差最优，反映累计趋势开始偏离。 \\
缓慢$\to$加速 & 持续加速度起点 & 8108 & 0.35 & 06-29 07:10 & 6 h速度连续12 h高于基线阈值，具有提前预警意义。 \\
缓慢$\to$加速 & 速度水平跃迁 & 8473 & 0.45 & 07-01 20:00 & 速度水平分段最优，反映状态显著跃迁。 \\
加速$\to$快速 & 位移趋势变化 & 8871 & 0.25 & 07-04 14:20 & 分段位移拟合误差最优。 \\
加速$\to$快速 & 快速速度持续 & 9567 & 0.25 & 07-09 10:20 & 速度越过加速段与快速段中位水平并持续。 \\
加速$\to$快速 & 速度水平跃迁 & 9501 & 0.50 & 07-08 23:20 & 速度水平分段最优。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{问题二分阶段多项式阶数BIC对照}
\label{tab:appendix_q2_bic}
\begin{tabular}{L{2.4cm}L{2.0cm}L{2.0cm}L{2.0cm}L{1.8cm}}
\toprule
阶段 & 一次BIC & 二次BIC & 三次BIC & 选择阶数 \\
\midrule
缓慢匀速形变 & 52008.8 & -7846.0 & -8847.5 & 三次 \\
加速形变 & 8351.7 & -2064.4 & -2057.9 & 二次 \\
快速形变 & 2394.7 & 1664.1 & 376.8 & 三次 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{问题三实验集表面位移估计节选}

附件3实验集共有5001行预测结果。表\ref{tab:appendix_q3_exp_pred}摘录前20个编号，用于说明实验集表面位移估计结果已经逐行生成，而非只给出散点图。

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{问题三实验集表面位移预测结果节选}
\label{tab:appendix_q3_exp_pred}
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{@{}L{0.9cm}L{1.55cm}L{0.9cm}L{1.55cm}L{0.9cm}L{1.55cm}L{0.9cm}L{1.55cm}@{}}
\toprule
编号 & 预测值/mm & 编号 & 预测值/mm & 编号 & 预测值/mm & 编号 & 预测值/mm \\
\midrule
1 & 82.441 & 6 & 79.733 & 11 & 116.909 & 16 & 81.672 \\
2 & 87.621 & 7 & 81.508 & 12 & 88.599 & 17 & 101.727 \\
3 & 84.908 & 8 & 81.508 & 13 & 89.010 & 18 & 103.902 \\
4 & 86.046 & 9 & 81.092 & 14 & 88.158 & 19 & 90.277 \\
5 & 82.302 & 10 & 81.156 & 15 & 89.576 & 20 & 91.829 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\endgroup
\end{table}

\section{问题四指定时刻预测区间}

表\ref{tab:appendix_q4_intervals}给出问题四指定时刻预测值、区间和实验集行号。正文表4.1给出同一组结果，本附表保留实验集行号和区间半宽，便于复核指定时刻是否准确命中附件4实验集。

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{问题四指定时刻预测值、区间与实验集行号}
\label{tab:appendix_q4_intervals}
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{@{}L{2.8cm}L{1.2cm}L{0.9cm}L{1.7cm}L{2.8cm}L{1.4cm}@{}}
\toprule
时间点 & 行号 & 阶段 & 预测值/mm & 95\%预测区间/mm & 半宽/mm \\
\midrule
2025-05-09 12:00 & 1125 & 1 & 5.163 & [4.531,\;5.795] & 0.632 \\
2025-05-27 08:00 & 3693 & 2 & 33.594 & [24.085,\;43.102] & 9.509 \\
2025-06-01 12:00 & 4437 & 2 & 61.934 & [52.425,\;71.443] & 9.509 \\
2025-06-03 22:00 & 4785 & 3 & 384.971 & [368.908,\;401.034] & 16.063 \\
2025-06-04 01:40 & 4807 & 3 & 385.482 & [369.419,\;401.546] & 16.063 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\endgroup
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{问题四残差收缩系数CV复核表}
\label{tab:appendix_q4_shrinkage_cv}
\begin{tabular}{L{1.5cm}L{2.0cm}L{2.0cm}L{2.1cm}L{2.2cm}}
\toprule
$\lambda$ & 原始RMSE/mm & 原始MAE/mm & 投影后RMSE/mm & 投影后MAE/mm \\
\midrule
0.80 & 2.125 & 1.054 & 2.234 & 1.451 \\
1.00 & 2.142 & 0.860 & 2.470 & 1.548 \\
0.65 & 2.495 & 1.374 & 2.506 & 1.624 \\
0.50 & 3.074 & 1.785 & 3.058 & 1.912 \\
0.35 & 3.766 & 2.233 & 3.754 & 2.269 \\
0.20 & 4.520 & 2.713 & 4.513 & 2.691 \\
0.00 & 5.578 & 3.389 & 5.578 & 3.389 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{问题五五变量组合完整排序}

正文表7.1展示了主要组合。为满足“枚举全部六选五变量组合”的复核需要，表\ref{tab:appendix_q5_combo_full}列出完整六组结果。保留变量列使用题中变量名称，综合得分越小表示排序越优。

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\caption{问题五六种五变量组合完整排序}
\label{tab:appendix_q5_combo_full}
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabularx}{0.99\textwidth}{@{}L{5.0cm}L{1.6cm}L{1.8cm}L{2.0cm}L{1.3cm}@{}}
\toprule
保留变量 & 剔除变量 & GBDT位移RMSE/mm & ElasticNet位移RMSE/mm & 综合得分 \\
\midrule
降雨量、孔隙水压力、微震事件数、爆破点距离、单段最大药量 & 干湿入渗系数 & 21.899 & 180.655 & 4.45 \\
降雨量、孔隙水压力、微震事件数、干湿入渗系数、爆破点距离 & 单段最大药量 & 27.399 & 155.954 & 5.35 \\
降雨量、孔隙水压力、微震事件数、干湿入渗系数、单段最大药量 & 爆破点距离 & 29.951 & 155.952 & 5.95 \\
孔隙水压力、微震事件数、干湿入渗系数、爆破点距离、单段最大药量 & 降雨量 & 25.714 & 181.388 & 7.05 \\
降雨量、微震事件数、干湿入渗系数、爆破点距离、单段最大药量 & 孔隙水压力 & 94.221 & 101.589 & 7.20 \\
降雨量、孔隙水压力、干湿入渗系数、爆破点距离、单段最大药量 & 微震事件数 & 215.137 & 247.018 & 12.00 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\endgroup
\end{table}

由表\ref{tab:appendix_q5_combo_full}可见，剔除干湿入渗系数的组合在GBDT位移积分误差上优势明显，虽然ElasticNet对孔隙水压力组合更敏感，但综合非线性拟合和工程解释后，最终选择仍与正文一致。

正文中的共识权重敏感性不重新训练模型，而是直接使用表\ref{tab:appendix_q5_consensus_rank}中的GBDT稳定性名次和ElasticNet稳定性名次，按$J_w(S)=wR_G(S)+(1-w)R_E(S)$代数派生。

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{问题五共识排序名次复核表}
\label{tab:appendix_q5_consensus_rank}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{2.0cm}L{2.0cm}L{2.0cm}L{2.0cm}X}
\toprule
剔除变量 & GBDT稳定性名次 & ElasticNet稳定性名次 & 名次差 & 解释 \\
\midrule
干湿入渗系数 & 2.0 & 9.0 & 7.0 & 非线性模型优势明显，需结合阶段非线性拟合解释。 \\
单段最大药量 & 5.0 & 6.0 & 1.0 & 两类模型排序接近，组合结论较稳定。 \\
爆破点距离 & 7.0 & 4.0 & 3.0 & 存在一定排序差异，需结合爆破冲击机理解释。 \\
降雨量 & 6.0 & 9.0 & 3.0 & 存在一定排序差异，降雨效应部分由孔压承接。 \\
孔隙水压力 & 10.0 & 2.0 & 8.0 & 线性模型更敏感，但非线性位移误差明显增大。 \\
微震事件数 & 12.0 & 12.0 & 0.0 & 两类模型均显示剔除后误差较大，应保留。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{问题五预警事件汇总}

表\ref{tab:appendix_q5_warning_summary}给出三级预警事件汇总，正文据此计算首次触发提前量。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{问题五三级预警事件汇总}
\label{tab:appendix_q5_warning_summary}
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{@{}L{2.0cm}L{1.3cm}L{2.1cm}L{2.1cm}L{3.0cm}@{}}
\toprule
等级 & 事件数 & 总持续时间/h & 最大速度/mm/h & 首次触发时间 \\
\midrule
关注 & 7 & 322.167 & 10.115 & 2024-01-17 04:00 \\
预警 & 2 & 184.167 & 10.115 & 2024-02-01 08:10 \\
严重预警 & 9 & 110.500 & 10.115 & 2024-02-01 12:20 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\endgroup
\end{table}

正文中的预警提前量表由表\ref{tab:appendix_q5_warning_summary}的首次触发时间与第一阶段转换时刻相减得到；逆速度提前量统计见表\ref{tab:appendix_q5_inverse_leadtime}，未重新构造预警事件。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{问题五逆速度提前量统计}
\label{tab:appendix_q5_inverse_leadtime}
\begin{tabular}{L{1.4cm}L{1.4cm}L{2.4cm}L{2.4cm}L{2.4cm}}
\toprule
阶段 & 记录数 & 提前量中位数/h & 最小提前量/h & 最大提前量/h \\
\midrule
1 & 6 & 12.96 & 11.42 & 14.98 \\
2 & 25 & 5.40 & 0.21 & 21.17 \\
3 & 3 & 2.83 & 1.12 & 4.56 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\chapter{核心代码摘录与完整代码位置}

本章只列出与模型复现和关键算法直接相关的核心代码片段。完整工程代码不在附录中逐文件展开，均保存在\path{code/}目录；基础结果由\path{scripts/run_all.py}生成，增强审查由\path{scripts/run_award_audit.py}生成，输出一致性由\path{scripts/validate_outputs.py}检查。

\section{复现入口与输出校验}

五个问题由统一入口顺序运行，主结果包括表格、模型摘要和图件。输出校验脚本检查关键表图、无缺失、非负约束、问题四单调性以及问题五阈值递增性。

\AppendixPyRangeFile{五问统一求解入口}{code/scripts/run_all.py}{18}{32}
\AppendixPyRangeFile{关键输出一致性校验}{code/scripts/validate_outputs.py}{72}{116}

\section{问题一：Huber稳健仿射校准}

问题一的核心在于用IRLS求解Huber稳健仿射模型，降低异常同步观测点对传感器校准的影响。

\AppendixPyRangeFile{Huber-IRLS校准函数}{code/src/slope_warning/questions/q1_calibration.py}{14}{39}

\section{问题二：速度主导阶段识别}

问题二以Hampel清洗后的6 h滚动中位速度作为主证据，再用两断点分段和位移分段拟合交叉验证阶段节点。

\AppendixPyRangeFile{速度清洗、两断点识别与阶段拟合}{code/src/slope_warning/questions/q2_segmentation.py}{25}{38}
\AppendixPyRangeFile{阶段转换判别准则输出}{code/src/slope_warning/questions/q2_segmentation.py}{71}{89}

\section{问题三：连续状态量与稀疏驱动量分治}

问题三将孔压、深部位移、表面位移作为连续状态量补齐和诊断，将降雨量、微震事件数作为稀疏驱动量保留真实峰值，再用分组置换重要性解释变量贡献。

\AppendixPyRangeFile{多源变量预处理与异常标记}{code/src/slope_warning/questions/q3_fusion.py}{55}{108}
\AppendixPyRangeFile{分组置换重要性计算}{code/src/slope_warning/questions/q3_fusion.py}{139}{153}

\section{问题四：阶段归一化基线与残差收缩}

问题四先对每个阶段建立单调PCHIP基线，再用扰动残差模型修正局部偏差，并通过时间块交叉验证选择残差收缩系数，最后进行单调投影。

\AppendixPyRangeFile{阶段归一化时间与PCHIP基线}{code/src/slope_warning/questions/q4_prediction.py}{31}{78}
\AppendixPyRangeFile{单调投影和残差收缩交叉验证}{code/src/slope_warning/questions/q4_prediction.py}{122}{177}

\section{问题五：变量组合筛选与三级预警}

问题五用全部六选五组合进行模型比较，并在速度序列上叠加持续时间条件形成三级预警事件。

\AppendixPyRangeFile{五变量组合时间块验证}{code/src/slope_warning/questions/q5_warning.py}{53}{79}
\AppendixPyRangeFile{三级阈值与持续事件提取}{code/src/slope_warning/questions/q5_warning.py}{81}{173}

\section{完整代码文件索引}

为避免附录无限展开，增强审查、图件生成和测试代码仍以文件索引方式给出：\path{code/src/slope_warning/award/}保存模型对照、bootstrap、敏感性、预测区间和逆速度预警等增强审查；\path{code/scripts/make_paper_diagrams.py}保存论文图件生成脚本；\path{code/tests/}保存单元测试。上述文件均可由附录A中的复现命令直接调用。

\chapter{分问题主求解脚本}

本章列出问题一至问题五的主求解脚本。与前一章的核心片段不同，本章保留完整执行逻辑，便于复核每一问从附件读取、模型求解到结果表和图件输出的全过程。

\section{问题一：稳健传感器校准}

\AppendixPyFile{问题一主脚本 \texttt{q1\_calibration.py}}{code/src/slope_warning/questions/q1_calibration.py}

\section{问题二：速度主导阶段识别}

\AppendixPyFile{问题二主脚本 \texttt{q2\_segmentation.py}}{code/src/slope_warning/questions/q2_segmentation.py}

\section{问题三：多源补齐、异常识别与贡献分析}

\AppendixPyFile{问题三主脚本 \texttt{q3\_fusion.py}}{code/src/slope_warning/questions/q3_fusion.py}

\section{问题四：阶段归一化残差预测}

\AppendixPyFile{问题四主脚本 \texttt{q4\_prediction.py}}{code/src/slope_warning/questions/q4_prediction.py}

\section{问题五：变量筛选与速度预警}

\AppendixPyFile{问题五主脚本 \texttt{q5\_warning.py}}{code/src/slope_warning/questions/q5_warning.py}

\chapter{公共预处理、分段与特征模块}

本章列出被多个问题复用的公共模块。保留这些模块可以说明全文并非每问各自临时处理数据，而是在统一时间索引、统一滚动窗口、统一评价指标和统一特征构造框架下完成建模。

\section{预处理模块}

\AppendixPyFile{缺失补齐、Hampel规则与滚动窗口 \texttt{preprocessing.py}}{code/src/slope_warning/common/preprocessing.py}

\section{分段与阶段拟合模块}

\AppendixPyFile{两断点搜索与分阶段拟合 \texttt{segmentation.py}}{code/src/slope_warning/common/segmentation.py}

\section{特征构造模块}

\AppendixPyFile{窗口特征、扰动特征与六选五组合 \texttt{features.py}}{code/src/slope_warning/common/features.py}

\section{指标与诊断模块}

\AppendixPyFile{评价指标与时间块划分 \texttt{metrics.py}}{code/src/slope_warning/common/metrics.py}
\AppendixPyFile{单调性与残差诊断 \texttt{diagnostics.py}}{code/src/slope_warning/common/diagnostics.py}
